[奇文共賞]年輕人怎樣才能學會獨立思考 by 施__ __

近年，發覺香港很多的年輕人，看社會問題都千篇一律，非常標準化。很明顯，這些想法來自同一個源頭，是有組織文宣下的產物。年輕人的想法，都是源自某一套概念與價值觀，然後把這套抽象概念與價值觀應用在客觀的現實世界。因此，他們得出來的結論都很接近，行動起來亦很一致。他們不懂得獨立思考，並對與既有想法不一致的理念採取排斥的態度，以致被困在思想的桎梏裏無法自拔。

這種情況出現在年長者的身上比較少，原因是年長者的生活經驗比較豐富，他們的價值理念很多都是自己在實踐中總結出來的，而不是純粹來自別人的灌輸。生活的烙印，令年長的人不會輕易接受與自己生活經驗不一致的概念。要對年長者進行洗腦，會比做年輕人思想工作困難很多。

人類的知識，源自生活實踐中的觀察。人類為了生存，就得觀察周遭的自然環境與社會狀況，以盡量掌握環境演變的規律，以避免在生活實踐時處處碰壁。人類把這些生活實踐的經驗總結提升成理論之後，就可以用理論來指導以後的生活。

從自己個人的生活實踐中所學會的知識是一手知識，從書本上或別人口中所學到的知識，其實只是二手知識。這些其他人總結出來的知識，是其他人生活的體驗。他們的觀察與理解都可以出錯，而在表達的過程中，亦可能會被扭曲。所以，我們對來自他人的二手知識，不能不加檢驗就輕率接受，而是要放在生活實踐中去檢驗，看看是否行得通，並可以與自己已掌握的知識融合成一體。沒有這個用實踐作考驗的過程，人根本沒法作獨立思考。

我遇到有些年輕人，他們也口口聲聲說會獨立思考，但他們的生活範圍狹窄，不是在家裏，就是在學校。在家裏，他們備受照顧；在學校，則全用一套簡單統一的遊戲規則。他們的知識來自被告訴，沒有太多的機會拿到社會實踐中作檢驗，沒法把別人的知識變成自己的知識。此之所以，很多年輕人只自以為在獨立思考，而不是真的在作獨立思考，原因是他們的社會實踐太過貧乏。在美國要想做總統，至少要年滿35歲，以確保總統已有一定的社會實踐，不會聽了一套別人告訴他的理念，就以為可以用來管治國家。

香港有些年輕人，社會實踐尚淺，就被一些別有用心的人捧了上天，以為自已篤定可以成為未來社會的主人翁。他們急不及待地要把別人灌輸給他們的理念，強加於社會頭上，實在十分危險。他們中很多連養活自己的能力也沒有，憑甚麼去改造世界？在現實世界，沒法在經濟上取得獨立的人，很難在思想上取得獨立。年輕人應先爭取出社會工作，才能把理念對照現實，才能作出以客觀現實為基礎的獨立思考。

#Hashtags施永青C觀點年輕人獨立思考社會經驗實踐二手知識經濟獨立憑甚麼改變世界

在現實世界，沒法在經濟上取得獨立的人，很難在思想上取得獨立。

施手足